上海食肆戀殖 以「法租界」招徠

上海「法租界」歷史已過去七十多年，近年卻成為商家宣傳推廣的賣點，「前法租界」更成為商戶標榜自己有「氣質」、「底蘊」的時髦用語，引來輿論質疑是以「民族苦難」做賣點。對此，業內人士表示，相關宣傳手法的確不妥，但要以現行法規處罰有難度。

內地傳媒報道，近期有消費者反映，美食手機應用程式「BON APP」將「原法租界」一詞列入區域的選項之中，該選項之下有逾百家餐廳；除了有法國菜餐廳使用此標註外，亦有火鍋店使用。據悉，該應用程式目前有逾五十萬名用戶，當中八成五是非中國用戶，主要是居於上海的外國人。

內媒認為，商家將這段「民族受難」的歷史作為宣傳推廣的賣點，觸動了許多上海市民的民族情感。有上海市民稱，「法租界」是以前上海被劃作殖民地時的名字，「這樣大張旗鼓地標榜，不知是何居心」；也有市民對此不置可否，說不清是否有問題。

《廣告法》有局限難檢舉

事實上，實體商店使用「法租界」相關詞語宣傳早有先例。有薄餅餐廳開業時在宣傳廣告冊印上「法租界披薩」字樣，宣揚「小資情調」、「高雅情操」；亦有樓盤以「法租界風姿，老盧灣底蘊，五行龍脈之上」做宣傳。但因違反《廣告法》等相關法律法規，該些廣告已被查處。

至於在網上平台使用相關字眼，目前少有成功處罰的案例，如BON APP至今仍未被查處。業內人士指出，在內地，商家以特定媒介和形式，直接或間接地推銷自己的商品或服務的商業廣告活動，才適用《廣告法》；類似BON APP這樣使用「原法租界」標籤，能否視作「推銷」存在爭議。

但業內人士續指即使BON APP最終無法適用《廣告法》來查處，當局也可循約談要求整改、道歉等其他途徑介入。當地市場監管局亦稱，BON APP的廣告特徵不明顯，但從訊息發布的角度來看確有不當之處，已由上海市工商局向市網信辦反映。

英殖風情
法殖高雅
葡殖情趣
德殖端莊